# Установка на Linux:
Все действия немного проще выполнить от суперпользователя, но можно запускать сервис от обычного пользователя.  
Если так, то убедитесь, что пользователь входит в группу dialout и внесите пользователя от которого будет запускаться сервис в файл rf-blinds@rfblinds.service.  
Все дальнейшие команды выполняются от суперпользователя.  
1. Если не установлен пакет pyserial для python, устанавливаем:  
**python3 -m pip install pyserial**
2. В удобное место клонируем репозитай любым удобным способом. Например так (если есть сеть):  
**git clone https://gitlab.com/breelek/rf_blinds_socket.git**  
Должна появиться папка rf_blinds_socket.  
3. Копируем файлы bl_srv и bl_client в /usr/bin:  
__cp rf_blinds_socket/bl* /usr/bin__  
4. Убеждаемся в том, что скрипты доступны для запуска (заодно начинаем знакомство с тем, как они работают):  
**bl_srv -h**  
**bl_client -h**  
5. Запустим сервер в режиме вывода отладочных сообщений (не забудьте подключить радиомодуль rf-blinds):  
**bl_srv -v=True**  

Теперь из другого терминала отправим команду на исполнительные устройства. Например так:  
Если у вас оборудование dooya, akko и т.п.:  
**bl_client 'dy_open 1,1'**  

Если у вас оборудование somfy:  
**bl_client 'smf_up 1,12'**  

Или так (без кавычек):  
Dooya (Akko):  
**bl_client dy_stop 1,1**  

Somfy:  
**bl_client smf_my 1**  

Команды можно отправлять сразу по несколько штук, разделяя их символом “;”. Сервер сохранит их в очереди и передаст так, чтобы они не потерялись. Всю последовательность при этом нужно выделить кавычками, иначе операционная система не поймёт:  
Dooya:  
**bl_client 'dy_open 1,1; dy_close 1,1; dy_stop 1,1'**  

Somfy:  
**bl_client 'smf_up 1,12; smf_down 1,12; smf_my 1'**  
	
Все остальные команды, разумеется тоже работают.  
Выполните:  
**bl_client help**  

Чтобы просмотреть ответ не забудьте переключиться на окно, в котором запущен сервер. На клиен ничего не отправляется.  
Можно посмотреть полный перечень доступных команд:  
**bl_client cmd_list**  

Скрипт bl_srv запускает сокет на машине. И теперь команды можно отправлять не только с устройства, на котором запущен bl_srv, но и с любого другого, который имеет доступ к вашей локальной сети. С планшета, телефона, роутера, обычного компьютера, с микроконтроллеров вроде ESP8266 или ESP32. И интеграция в системы умного дома получилась тоже очень простой - можно интегрироваться в любую т.к. поддержка сокетов есть везде. При этом система умного дома может быть запущена на другом устройстве. Нужно только чтобы устройства могли связываться между собой по сети. 

6. Нам осталось только сделать так, чтобы сервер bl_srv автоматически запускался при старте системы.  
В каталог /etc/systemd/system/ копируем файл rf-blinds@rfblinds.service:  
**cp rf_blinds_socket/rf-blinds@rfblinds.service /etc/systemd/system/**  
	
Добавляем скрипт в автозагрузку с помощью следующей команды:  
**systemctl enable rf-blinds@rfblinds**  
	
Остаётся только перезагрузить систему и убедиться, что bl_srv запускается при старте системы:  
**reboot**  
 
**P.s.** Папку, куда скопировали репозиторий можно удалить.